Существует три основных подхода к разработке веб-приложений: одностраничные (SPA), многостраничные (MPA) и прогрессивные (PWA). Они выделяются среди других подходов простотой разработки, удобством для пользователей и широкими возможностями для развития бизнеса.
## SPA приложения
___SPA или Single Page Application___ — это одностраничное веб-приложение, которое загружается на одну HTML-страницу. Благодаря динамическому обновлению  содержимого страницы, которое достигается технологией AJAX (Asynchronous JavaScript and XML, асинхронный JavaScript и XML), во время использования не нужно перезагружать или подгружать дополнительные страницы. На практике это означает, что пользователь видит в браузере весь основной контент, а при прокрутке или переходах на другие страницы, вместо полной перезагрузки нужные элементы просто подгружаются. К слову, многие мобильные приложения используют такой подход.

В сочетании с фреймворками JavaScript (Angular, React, Vue) работа таких программ становится максимально плавной. Практически все почтовые сервисы являются SPA.
#### Преимущества SPA
* __Положительный пользовательский опыт.__ По статистике почти 50% пользователей ожидают, что каждая новая онлайн-страница будет загружать не дольше нескольких секунд. И SPA способны решить эту проблему, потому что реакция приложения на действия пользователя в большинстве случаев мгновенна.
* __Обработка больших объёмов данных.__ Размер приложения и объём данных, которые оно обрабатывает, не ограничены объёмом памяти устройства.
* __Автономный режим.__ Конечно, пользователь не сможет получить новые данные при отсутствии интернета, но у него будет возможность работать с информацией, которая уже была скачена ранее и хранится в кеше.
* __Более высокая производительность.__ Также, сравнивая SPA с традиционным многостраничным подходом, не забывайте, что такие веб-ресурсы работают намного быстрее. Это связанно со следующим: 
-SPA обновляет только часть контента, что снижает нагрузку на сервер;
-Макет обрабатывается клиентским устройством, а не сервером.
* __Меньше времени на разработку.__ Существует множество фреймворков и библиотек веб-приложений для создания одностраничных приложений. Кроме того, back-end и front-end разработчики могут работать над проектом одновременно (что не так, когда речь идет о MPA)
* __Доступность.__ Вышеупомянутый пункт приводит к снижению затрат на разработку (не всегда, но в некоторых случаях). 
* __Кроссплатформенный подход.__ SPA поддерживаются различными браузерами и прекрасно работают в любой операционной системе.
* __Хорошее кеширование данных__ — приложение отправляет всего один запрос, собирает данные, а после этого может функционировать в offline-режиме.
#### Недостатки SPA 
* __Плохая Seo-оптимизация.__  Поисковые системы плохо работают с SPA и плохо сканируют их контент. Результатом может стать плохой органичекий трафик, что для многих ресурсов неприемлемо. 
* __Продолжительность начальной загрузки.__ Из-за того, что клиентские фреймворки тяжелые, они довольно долго загружаются;
* __Отключенный JavaScript.__ Некоторые пользователи отключают JS в своих браузерах, что означает, что SPA не сможет работать должным образом;
* __История браузера.__ Если пользователь, перемещающийся по вкладкам SPA, захочет вернуться на шаг назад и нажмет соответствующую кнопку, браузер перенесет его на предыдущую страницу сайта (загруженную ранее) вместо предыдущего состояния SPA.
* __Проблемы с аналитикой.__ Google Analytics обрабатывает данные, которые он получает при каждой новой загрузке страницы. Понятно это не будет работать со SPA. Поэтому собрать статистику не получится, по крайней мере, неэффективно.
* __Проблемы с безопасностью.__ SPA весьма уязвим для межсайтовых атак (XSS). Утечка памяти в Java Script — из-за плохой защиты, SPA больше подвержена действиям злоумышленников и утечке памяти.

__Примеров одностраничных приложений__ много, вот некоторые из них:  
1.	Gmail http://www.gmail.com/
2.	Netflix https://www.netflix.com/
3.	Twitter https://twitter.com/
Примеры  одностраничных приложений также включают Google Maps (https://www.google.com/maps), Pinterest (http://pinterest.com/) 
## MPA приложения
___MPA или Multi Page Application___ — это многостраничные приложения, которые работают по традиционной схеме. Это означает, что при каждом незначительном изменении данных или загрузке новой информации страница обновляется. Такие приложения тяжелее, чем одностраничные, поэтому их использование целесообразно только в тех случаях, когда нужно отобразить большое количество контента.
#### Преимущества MPA
* __Простая SEO оптимизация.__ Основным преимуществом МРА архитектуры является возможность эффективной оптимизации SEO-ресурса. Поскольку поисковые системы изначально были адаптированы для индексации многостраничных приложений или сайтов. Так что каждую страницу можно оптимизировать под конкретный запрос, что проблематично при создании SPA. 
* __Привычное взаимодействие.__ Пользователи привыкли к сайтам с таким интерфейсом, поскольку он имеет классическую навигацию. В частности, есть возможность сохранять ссылки на интересующие страницы в закладки и беспрепятственно делиться ими друг с другом.
* __Данные Google Аналитики.__ Чтобы обеспечить успех веб-приложения, вам необходимо постоянно анализировать поведение пользователей и корректировать свою бизнес-стратегию. И Google Analytics незаменим в этом плане. К счастью, ресурсы MPA хорошо совместимы с аналитическими инструментами Google (в отличие от веб-сайтов как SPA).
* __Маштабируемость.__ Архитектура MPA идеально подходит для онлайн-платформ с несколькими разделами.
* __Множество решений для разработки.__ Существует множество готовых решений, позволяющих с максимальной легкостью создавать MPA (например, Magento, ориентированный на электронную коммерцию).
#### Недостатки MPA
* __Низкая производительность ресурсов.__ Поскольку контент постоянно перезагружается, скорость веб-приложения замедляется, что ухудшает взаимодействие с пользователем.
* __Сложность разработки.__  Серверная часть и внешний интерфейс тесно связаны между собой, поэтому невозможно работать над этими частями веб-приложения параллельно. Кроме того, приходится использовать фреймворки как на стороне клиента, так и на стороне сервера. Все это усложняет и удлиняет создание сайта.
* __Сложность обслуживания ресурса.__ Разработка и обновление больших многостраничных сайтов – непростая задача. Придется вложить много времени, сил и финансов.

__Примеры многостраничных приложений:__
1.	Amazon https://www.amazon.com/
2.	Citilink http://www.citilink.ru/
3.	eBay https://www.ebay.com/
## PWA приложения
___PWA или Progressive Web Application___ – это следующий уровень разработки SPA (хотя тоже не лишен недостатков). PWA может делать все, на что способен SPA, и имеет еще несколько интересных функций. Самое главное, можно установить PWA на свой телефон и запускать его традиционным способом, с экрана рабочего стола. Иначе говоря, у вас не просто сайт, а настоящее кроссплатформенное мобильное приложение. Он даже работает в автономном режиме (с некоторыми ограничениями).
#### Преимущества PWA
* __Интуитивно понятный интерфейс.__ Пользователь не чувствует разницы между PWA и обычным мобильным приложением.
* __Поддержка любых устройств.__ При обсуждении приложений типа SPA мы говорили об их совместимости с разными устройствами, но PWA в этом отношении даже лучше. Разработчику нужно создать только одну программу, и она будет работать на всех платформах.
* __Безопасность.__ PWA работает исключительно по протоколу HTTPS, что делает эти сервисы намного надежнее. 
* __Интерактивные функции,__ такие как push-уведомления и геолокация.
* __Оффлайн доступ.__ Большинство функций доступны даже без интернета (те, которым не нужны обновляемые данные).
* __Удобный обмен ссылками.__ Ссылкой на приложение PWA можно легко поделиться (что сложно, когда речь идет об одностраничном приложении). 
#### Недостатки PWA
* Отсутствие поддержки на старых смартфонах. 
* Большой расход батареи.
* Нет доступа к некоторым аппаратным ресурсам устройств, включая Bluetooth.
* Не все браузеры поддерживают основные функции таких приложений (например, Firefox и Edge).

__Примеры прогрессивных приложений:__
1.	Aliexpress https://www.aliexpress.com/
2.	Facebook http://facebook.com/
3.	Starbucks https://www.starbucks.com/
## В чем разница между SPA и PWA? 
Оба подхода являются относительно новыми и несколько революционными. Они оба позволяют вам создать веб-сайт, который является более сложным и имеет внешний вид родного приложения. Так чем же они отличаются друг от друга?
* __Скорость__
Время загрузки — чрезвычайно важный параметр. Современные пользователи не хотят ждать дольше, чем необходимо, поэтому в этой битве каждая секунда на счету. С точки зрения скорости PWA и SPA очень похожи; однако в этой дуэли PWA выходит на первое место. Он немного быстрее и, кроме того, может работать в автономном режиме.
* __Время и затраты__
Огромным преимуществом SPA является оптимизированный процесс, что приводит к относительно короткому времени разработки — меньшему, чем в случае с PWA. Кроме того, SPA предполагает более низкие затраты на разработку.
* __Пользовательский опыт__
PWA обеспечивает большую вовлеченность и надежность (даже в автономном режиме и в случае плохого подключения к Интернету), предлагает более высокую производительность и имеет возможность почти мгновенно загружать контент и доступные функции. Это приводит к лучшему пользовательскому опыту, что является одной из причин, по которой многие компании решили преобразовать свои SPA в PWA.
* __Безопасность__
PWA должен работать по протоколу HTTPS, что обеспечивает высокий стандарт безопасности. Если вы думаете о приложении, которое потребует от пользователей предоставления личных данных или информации о кредитной карте, выберите PWA.
* __Доступность__
Опять же, победителем здесь является PWA, потому что он может работать как онлайн, так и офлайн. PWA также позволяют добавить к приложению ярлык, который появится на экране или на рабочем столе и упростит повторное использование пользователем.  
## В чем разница между SPA и MPA?
Одного HTML-файла и одной полной загрузки страницы с сервера достаточно для хорошей работы SPA. Что касается MPA, существует несколько файлов HTML. Это означает, что для переключения между различными подстраницами требуется каждый раз загружать файл HTML с сервера. Как вы понимаете, эти операции требуют времени, что может раздражать пользователя. 

Тем не менее, вышеперечисленные факторы не означают, что вам следует избегать MPA любой ценой — иногда невозможно создать сложное приложение только с одним HTML-файлом. 

Как мы уже упоминали, SEO является сложной задачей в SPA. Поэтому, если для вашего бизнеса важны веб-аналитика или высокий рейтинг в Google, SPA могут быть не лучшим выбором. Вот почему такого рода приложения, вероятно, не будут работать в сфере электронной коммерции и информационных услуг. У Amazon и eBay есть причина полагаться на MPA. 
## Зачем вообще нужны PWA? Почему нельзя ограничиться SPA или MPA?
PWA (Progressive Web Applications) представляют собой гибрид между веб-приложением и мобильным приложением, и они имеют ряд преимуществ, которые отличают их от SPA (Single-Page Applications) и MPA (Multi-Page Applications). Популярность SPA, кажется, сохраняется, но все больше и больше компаний, в том числе лидеров рынка, выбирают PWA. PWA, бесспорно, являются следующим шагом в предоставлении интерактивности и функциональности веб-приложений.  

В настоящее время PWA могут охватывать почти все, что могут предложить нативные приложения. _Нативное приложение_ — это независимая программа, живущая в смартфоне. Фактически, многие из существующих нативных приложений могут быть успешно заменены PWA. 

Это отличное решение как для конечных пользователей, так и для предприятий, которые ожидают удовлетворительного результата. И, что немаловажно, тот, который позволяет добиться эффекта, аналогичного нативному приложению, но не требует таких больших вложений — потому что не требует разработки отдельных приложений для отдельных операционных систем. 

PWA помогают решить такие проблемы, как низкая скорость интернета, долгая загрузка сайта и интерактивность. Это является веской причиной для использования прогрессивных веб-приложений. Вот некоторые из основных возможностей, которые предоставляют PWA:

__Скорость.__ PWA загружаются быстрее, чем обычные веб-приложения, благодаря использованию кэширования и других технологий, что обеспечивает более быстрый доступ к контенту.

__Интеграция.__ С PWA всё загружается плавно и бесшовно. Это из-за того, что приложение находится на устройстве пользователя, оно способно отправлять push-уведомления и имеет доступ к функциям устройства как нативные приложения.

__Интерактивность.__ Раз мы можем посылать уведомления пользователю, то мы можем повысить его заинтересованность и вовлекать в работу с приложением.

__Независимость от интернета.__ PWA могут сохранять данные локально на устройстве пользователя и работать в офлайн-режиме, что позволяет иметь постоянный доступ к контенту, даже при отсутствии интернет-соединения.

__Удобство использования.__ PWA могут установлены на главный экран мобильного устройства и запускаться как обычное мобильное приложение, что обеспечивает более удобный интерфейс и улучшенный пользовательский опыт.

В связи с этим, PWA представляют собой привлекательную альтернативу для разработки веб-приложений, особенно для малых и средних бизнесов, которые не могут позволить себе разработку отдельных мобильных приложений для разных платформ.

В то же время, SPA и MPA имеют свои преимущества и применяются в различных сферах, в зависимости от требований к приложению. SPA отлично подходят для приложений с небольшим количеством страниц, требующих быстрой загрузки и более интерактивного интерфейса, в то время как MPA более подходят для более крупных проектов, где требуется большое количество страниц и более сложная навигация.

Таким образом, выбор между PWA, SPA и MPA зависит от конкретных требований к приложению, и каждый из них имеет свои преимущества и недостатки, которые нужно учитывать при выборе оптимального решения.
## Какие технологии используются для реализации PWA?
Для создания PWA используются следующие технологии и инструменты:

___Service Worker:___ это сценарий JavaScript, который работает в фоновом режиме и позволяет кэшировать контент, управлять сетевыми запросами и выполнять другие задачи. Service Worker - это ключевая технология, которая позволяет PWA работать в офлайн-режиме и обеспечивает более быстрый доступ к контенту.

__Web App Manifest:__ это файл JSON, который описывает PWA и предоставляет информацию о его иконках, цветовых схемах, ориентации, способности установки и других метаданных. Web App Manifest - это также важный компонент, который позволяет PWA установиться на устройстве пользователя и выглядеть как нативное приложение.

__Responsive design:__ PWA должен быть адаптивным и отзывчивым на разных устройствах и экранах. Использование CSS Grid и Flexbox помогает разработчикам создать адаптивный макет для PWA.

__HTTPS:__ PWA требует безопасного соединения, чтобы гарантировать, что пользовательская информация защищена и чтобы Service Worker мог быть зарегистрирован.

__Push-уведомления:__ PWA может использовать Push-уведомления, чтобы уведомлять пользователей о новых обновлениях и других важных событиях. Для этого используется технология Web Push API.

__Базы данных:__ PWA может использовать IndexedDB для хранения и кэширования данных, а также другие базы данных, такие как Firebase Realtime Database или Cloud Firestore.

В целом, для создания PWA используются стандартные веб-технологии, такие как HTML, CSS и JavaScript, но с учетом определенных требований к производительности, безопасности и доступности в офлайн-режиме.
## Как можно понять (и можно ли), что перед нами PWA, а не другие виды приложений? 
Действительно, PWA может иногда быть сложно отличить от других видов приложений, таких как обычное веб-приложение или нативное приложение, особенно если они хорошо разработаны и реализованы.

Однако, есть несколько признаков, которые могут указывать на то, что перед вами PWA:

__Индикатор установки:__ когда вы заходите на сайт, который является PWA, вы можете увидеть сообщение, которое предлагает вам установить приложение. Это может произойти в том случае, если разработчик настроил Web App Manifest на сайте. Если вы устанавливаете приложение, оно появляется на домашнем экране и имеет иконку, как у других приложений.

__Работа в офлайн-режиме:__ PWA может работать без подключения к Интернету, благодаря технологии Service Worker, которая кэширует контент и обрабатывает запросы. Если у вас есть доступ к PWA в офлайн-режиме, это может быть признаком того, что это PWA.

__Push-уведомления:__ PWA может использовать Push-уведомления, чтобы уведомлять вас о новых обновлениях и других важных событиях. Если вы получаете уведомления от приложения, которое вы не установили, это может быть признаком PWA.

__URL-адрес:__ PWA, как правило, имеет URL-адрес, который похож на URL-адрес веб-сайта, но может содержать дополнительные параметры, связанные с PWA. Если вы видите URL-адрес, который похож на обычный URL-адрес, но имеет некоторые дополнительные параметры, это может быть признаком PWA.

__Наличие Web App Manifest:__ PWA должно иметь файл Web App Manifest, который содержит метаданные о приложении, такие как иконки, цветовые схемы и другие сведения. Если вы видите файл Web App Manifest на сайте, это может быть признаком PWA.

В целом, если вы видите приложение, которое имеет иконку на домашнем экране и может работать в офлайн-режиме, это может быть PWA. Однако, чтобы быть уверенным, лучше посмотреть на дополнительные признаки, описанные выше.
## Чем отличается между собой тестирование SPA и MPA?
SPA (Single-Page Application) и MPA (Multi-Page Application) представляют различные подходы к созданию веб-приложений, и в зависимости от выбранного подхода, тестирование может также отличаться.

SPA представляет собой веб-приложение, которое загружает и отображает только одну страницу. Когда пользователь взаимодействует с приложением, оно динамически обновляет контент на этой странице, без перезагрузки всей страницы. В связи с этим, тестирование SPA может потребовать особого внимания к следующим аспектам:

__Тестирование клиентской логики:__ в SPA большинство логики приложения находится на стороне клиента, в браузере. Поэтому тестирование должно включать проверку работоспособности клиентского кода, включая JavaScript и другие фронтенд-фреймворки.

__Тестирование асинхронных запросов:__ многие SPA используют AJAX (асинхронные запросы), чтобы получать и отправлять данные на сервер без перезагрузки страницы. При тестировании необходимо убедиться, что все запросы выполняются правильно, и что приложение правильно обрабатывает ответы сервера.

__Тестирование роутинга:__ в SPA роутинг обычно управляется на стороне клиента с помощью JavaScript-фреймворка или библиотеки. При тестировании необходимо убедиться, что роутинг работает правильно, и что пользователь может без проблем перемещаться по страницам приложения.

В общем, при тестировании MPA необходимо учитывать, что каждая страница должна работать корректно и соответствовать требованиям пользователей, а также обращать внимание на производительность, безопасность, совместимость с разными браузерами и устройствами, работу с базой данных и API. При тестировании MPA можно сосредоточиться на следующих аспектах:

__Тестирование навигации между страницами:__ в MPA пользователи перемещаются между различными страницами приложения. При тестировании нужно убедиться, что все ссылки и кнопки работают правильно и что навигация между страницами осуществляется без проблем.

__Тестирование серверной логики:__ в MPA более сложная логика приложения может находиться на стороне сервера. При тестировании необходимо убедиться, что серверный код работает правильно, и что все запросы к серверу обрабатываются корректно.

__Тестирование форм и валидации:__ в MPA часто присутствуют формы, которые используются для получения информации от пользователей. Важно убедиться, что формы работают корректно и что введенные пользователем данные проходят валидацию перед отправкой на сервер.

__Функциональность страниц:__ каждая страница в MPA должна иметь свою уникальную функциональность, и каждая из этих страниц должна быть протестирована на соответствие требованиям и ожиданиям пользователей.

__Загрузка страниц:__ загрузка страниц является важным аспектом производительности MPA, и следует проверить, что все страницы загружаются быстро и без задержек.
## Как тестировать PWA?
PWA (Progressive Web Application) - это веб-приложение, которое разработано таким образом, чтобы работать на любом устройстве и в любом браузере, но при этом иметь возможности и функциональность, которые обычно свойственны нативным приложениям.

Для тестирования PWA необходимо учитывать следующие аспекты:

__Отзывчивость:__ PWA должно быть отзывчивым и быстро реагировать на действия пользователя. При тестировании следует проверить, что приложение быстро загружается, быстро реагирует на ввод пользователя, и что нет задержек или зависаний в работе.

__Работа в различных браузерах и на различных устройствах (кроссбраузерная совместимость):__ PWA должно работать на разных платформах и устройствах. При тестировании нужно убедиться, что приложение работает корректно на различных операционных системах, различных устройствах, а также в различных браузерах и их версиях.

__Работа офлайн:__ PWA должно иметь возможность работать офлайн и предоставлять пользователю доступ к базовой функциональности приложения. При тестировании следует проверить, что приложение продолжает работать в офлайн-режиме и что пользователь может выполнить основные задачи, такие как просмотр информации, без подключения к Интернету.

__Установка и работа на устройстве:__ PWA может быть установлено на устройстве и использоваться как нативное приложение. При тестировании следует проверить, что установка и работа приложения на устройстве проходят без проблем, и что приложение полностью использует функциональность устройства, такую как геолокация, уведомления и т.д.

__Безопасность:__ PWA должно быть безопасным и защищенным от взлома и других угроз. При тестировании следует проверить, что приложение защищено от вредоносных атак и что пользовательская информация надежно защищена.

Есть несколько ключевых моментов, которые необходимо включить в контрольный список тестирования PWA.

 __Манифест PWA__
Это файл JSON, который является обязательным для PWA. Он включает в себя важную информацию о приложении, которая определяет его работу и позволяет разработчику управлять полноэкранным режимом без адресной строки. Действительный манифест должен иметь такие свойства, как имя (short_name), start_url и значок (включая два основных размера значка — 192px и 512px). Также важно установить свойство отображения в полноэкранном режиме, минимальном пользовательском интерфейсе и автономном режиме.

__Сервисный работник__
Этот файл JavaScript обеспечивает работу PWA при проблемном сетевом подключении. Работая отдельно от браузера, он выполняет фоновые задачи, определяя логику запроса и процедуру кэширования. Как правило, он регистрируется с использованием обработчика события выборки. Некоторые инструменты для создания приложений (например, Angular) могут не работать с сервис-воркерами, поэтому, если ваше приложение создано с его помощью, вы должны знать, как тестировать PWA локально. Как правило, вам придется полагаться на отдельный HTTP-сервер, предпочтительно на выделенный порт и с отключенным кэшированием. Чтобы включить сервис-воркер без каких-либо осложнений, рекомендуется обращаться как к странице, так и к скрипту сервис-воркера через локальный хост.

__Всплывающее уведомление__
Это одна из фоновых задач, включенных работниками службы, состоящая в отправке уведомлений пользователю о событиях, связанных с приложением. Главный совет по поводу этой функции — не делать ее раздражающей и чрезмерно агрессивной. Во время тестирования (обычно через подписку) убедитесь, что есть четкие инструкции относительно доступности разрешений пользователя и своевременности уведомлений.

__URL-адрес страницы__
Хотя PWA может выглядеть и вести себя как приложение, это все же веб-сайт, и он должен иметь уникальный URL-адрес для каждой страницы, которым можно поделиться в социальных сетях. Это также гарантия того, что ваш сайт, также известный как PWA, индексируется поисковыми системами. Тестер должен проверить, доступен ли URL-адрес каждой страницы и можно ли открыть ее напрямую в новых браузерах.

__HTTPS__
Обслуживание через HTTPS является надежным признаком безопасности PWA. Чтобы убедиться, что ваше PWA соответствует этому требованию, тестировщики используют специальные инструменты. Наиболее популярными из них являются Jitbit, DigiCert, SSL shopper и SeoSiteCheckup, а Lighthouse возглавляет список. 

__Ответная реакция__
Эта функция отвечает за бесперебойную работу вашего PWA на экранах различных устройств — как мобильных, так и десктопных. Чтобы увидеть, хорошо ли макет приложения работает на всех из них, лучше всего подходит ручное тестирование.

__Функциональность__
Это ядро процесса тестирования, которое может выполняться как вручную, так и с помощью автоматизации. Проверяя функциональность PWA, вы убедитесь, что приложение работает в соответствии с протоколом требований.

__Метаданные главного экрана__
Ваше приложение должно иметь возможность предоставлять метаданные для функции «Добавить на главный экран», которая проверяется с помощью специального программного обеспечения для тестирования.
